【千萬買爛地】購珠海商舖變爛尾盤 港人苦主：「投資大灣區完全係廢話！」

早前一群購買了珠海商舖項目的苦主，到位於灣仔中國中冶（1618）的辦公室抗議，指責公司地產項目「爛尾」後，回報承諾近2年未都能兌現，更發現中冶將整個項目已轉至其他公司，疑「金蟬脫殼」。有購買商舖的苦主更向記者明言：「大灣區投資完全係廢話嚟！」

有約30名購買珠海「心海州」商舖業主，日前一同到中國中冶辦公室示威，當中以香港人為主，亦有澳門及珠海人。示威者甫到達辦公室，即舉起「中國中冶無牌 來港銷售CIS（集體投資計劃）要求證監會勒令停牌」的標語，要求與公司的負責人對話。

公司職員似是早已得悉將會有示威者前來，開門給示威者，並指「依度係私人地方，你哋唔可以入嚟。」但沒有進行驅趕，未幾該職員竟邊說「快點離開」、邊離開辦公室，沒有為大門上鎖，而辦公室內空無一人，任由示威者留在辦公室接待處，似是「空城計」，門外亦有大廈保安監視。

苦主召集人梁浩基表示，大部份苦主都是在2013至2015經一間公司名為「卡都海俊」購買商舖，卡都海俊有50%的股權原本由中冶置業（中國中冶子公司）持有，其董事長為黨委書記劉福明，今年1月獲委任為中國中冶副總裁。

記者翻查中國中冶2016年報，表明卡都海俊房產開發為合營企業，期內賬面餘額為9.36億元人民幣，已於2016年1月處置。

他指出：「買嗰時好吸引，承諾8年有49%的回報，頭兩年5厘、再3年6厘，再3年7厘，即係1000萬就可以拎到490萬回報。」當時項目亦有委託中原、美聯等地產中介協助銷售，估計苦主過百人。

「國有企業係共產黨擁有，咁都爛尾嘅」

梁浩基續指，項目原本在2014年完工，但一直沒有進展，現時為「爛地一塊」，「啲舖外牆都拆晒」。他指中冶置業2016年1月突然從項目撤資、法人由劉福明改成鄭洪，項目亦停止開發。

《蘋果》早前依購買中國中冶（1618）涉及爛尾舖位的苦主所示，到珠海「心海洲」直擊當地爛尾盤的情況。

「心海州」物業宣傳資料顯示，項目位於珠海主城區香洲前山，佔地面積達22.3萬平方米，總建築面積達110萬平方米，原為前山舊改項目，為「中國中冶獨資的大型國有房地產開發企業」。現時卡都海俊母公司為珠海市卡都投資（持76.5%）由鄭洪持59.56%，卡都投資現涉及最少10宗法律訴訟，以債權人代位權及民間借貸糾紛為主。

記者沿港珠澳大街出關後，乘15分鐘車就能到達現址，四周屬普通商住區，周邊建築不算新淨，遠不及宣傳小冊子上如「珠海威尼斯人」般高檔。而附近街坊亦指，此區不屬高級地段，只是平民小區。

採訪當日正夕雨天，記者甫進入「心海洲」地盤範圍，已發現門口有雨水沿如瀑布般從天井流下，地盤門口亦沒有保安把守，可隨意進入。地盤範圍內環境甚差，棄置不少泥頭及垃圾，加上積水關係，引來大量蚊蟲滋生，可幸未有發現蟑螂及老鼠。而原本計劃兩層的建築，連接樓梯部份因停止施工，不少扶手未裝上，但沒有危險指示牌，記者到上層拍攝時要十分小心。

有附近的地產代理指，有打聽過心海洲爛尾舖的情況，坦言「對附近樓價肯定有影響」：「可能要到下年先解決到，要搞股權轉讓，再搵番有實力公司嚟開發」。

記者曾翻查當地的地產網，發現以實用面積計，附近商舖每平方米賣約4萬多元人民幣，對比苦主所示每平方米逾10萬元人民幣貴逾1.5倍。該名地產代理坦言差價甚遠已不是問題：「依家係放都放唔到、係浪費，（舖位）已經無用、無人敢接手，買咗等於蝕！」

疑似簽署陰陽合同

當日亦有數名買了舖位的澳門苦主到現場視察，接受採訪的楊小姐稱，以216萬購買了實用面積約17.42平方米商舖，購買經過與其他苦主差不多，主要都是相信中冶的關係，「依家爛地咁，自己舖都搵唔返！」。

記者再三追問下，發現楊小姐及2位友人都疑曾簽署「陰陽合同」，楊小姐指：「當時話分2張合同簽，1張係買賣合約，另外一張叫協辦費，話要嚟慳稅（與早前范冰冰報道的陰陽合同相似）之後就話退番49%就係依part！」她們亦指在落訂時公司才表示要分兩份，回想起來亦直言很多漏洞，但無奈「已經入入咗隻船」：「當時都唔太識諗，個位咁細點會咁貴！睇番都唔值200萬。」

採訪當天亦有其他購買了珠海區商舖向記者表示，曾因投訴而受到滋擾。其中Lucy稱：「維權都無用！地方（政府）都唔俾！警察半夜三更會敲門叫我哋唔好咁做，騷擾屋企人！」以她所言，單以珠海計已有數個大型項目出現問題，每項目涉及過百名苦主，問題實在不容忽視。

苦主召集人梁浩基說，有50個業主曾告上珠海法院，當地市政府表示會尋找接管方，但一直沒有回音，據稱有部份業主已簽署和解協議，但沒有透露詳情。

「國有企業、咁大、世界500強！我哋啲錢係中冶俾，緊係搵中冶。」梁浩基更稱，「國有企業係共產黨擁有，咁都爛尾嘅，仲信邊個？」他指幸好物業在港發售，加上他質疑公司為集體投資計劃，故要求證監會調查，現等待回覆。

澳門女苦主斥千萬買爛地

苦主之一港人陳生表示，他在2014年經中國的地產代理購買一個小型商舖，投資額達200萬，稱「話中冶係500強，我緊係信啦，仲話項目好近步行街，又有美國物業公司管理，又話有五星級酒店。」宣傳時更指港珠澳大橋開通後就能帶旺生意。

但好景不常，陳生自2016年4月開始拿不到回報，只是發通告指資金出現問題，一直未能聯絡負責人。陳生更稱：「嗰啲咩一帶一路、大灣區投資，完全係廢話嚟，千祈唔好信！」但他表示對中國的司法沒有信心，不會到珠海申訴。

另一苦主澳門人駱小姐指，2013到香港旅行時，經朋友介紹購入兩個商舖，花費金額過千萬，「因為相信中冶，又話可以拎番49%回報，都幾吸引。」後情況跟陳生一樣，以「股權轉讓」為由一直拖延。她指購入物業資金是將澳門物業二按，現時「好辛苦、好困難」，已放售其中一個物業周轉，「依家間舖得塊爛地，所以專登嚟香港追，都拖咗咁耐！」

內媒曾報道，心海州去年發表公開信，信中提到項目遭遇資金緊張等種種客觀問題，公司董事會決議轉讓51%以上股權，引入戰略合作股東，目前正在與眾多知名央企、品牌房企商談，但之後就沒有進一步消息。

大律師：難以追討

本報曾以電郵方式聯絡中冶，至截稿前未獲回覆。對於苦主擬以「集體投資計劃」要求證監會調查。有苦主更明言物業在當地購買，因不相信中國法律而來港追討，「如果唔係香港追都廢事追」。

大律師陸偉雄對此表示，個案關鍵是買賣合約的細則，「合約條款就定明，如果有紛爭嘅話，大家用嗰個地方(法律)作依歸，定咗大家都要跟隨。」並指法庭會依合約內容判斷是否接納，「寫明係中國法律當然唔會接受。」

對於苦主所指因有「固定回報」所以可視作「集體投資計劃」，陸偉雄指幫助可能不大，「你話簽署時誤導咗係跟香港法律，可能比較易處理」。

陸偉雄明言對該案件只屬初步了解，未詳細閱讀全部文件，建議苦主可集中予一個對同類案件熟悉的香港律師處理，到底由那一個方向追討較易成功。

記者：梁延宇

自己攞嚟，唔怪得人

越多呢d新聞就越開心

即係1000萬就可以拎到490萬回報
咁都信，唔呃你呃邊個

係連登散播冇用，要比藍絲睇

今時今日有成千萬仲可以信大陸既人
有幾低能？

大灣區榮耀

蝦*3

你老有今日

搵人幫手做文宣

大陸係咁印假銀紙落黎香港買。你啲懵撚就上支那買。同班後生一樣on99，支那除咗黃色事業外。其他都慳返。

我無嘢講

用蓮花背景貼係連儂牆
買親個d都係藍屍